+++
title = "ワークショップ「プレスリリースのグッドプラクティス」を開催しました"
date = "2024-11-29"
lastmod = "2024-12-31"
tags = ["広報研究"]
authors = []
+++

JACST広報研究グループでは、プレスリリースをテーマにした2回のワークショップを企画しています。その第1回目である「プレスリリースのグッドプラクティス」が2024年11月29日に神戸大学統合研究拠点で開催され、19機関から28人の会員が参加しました。

<!--more-->

このワークショップは、プレスリリースに関わるグッドプラクティスを各機関の広報担当者が持ち寄って議論・共有し、参加者がそれぞれの課題に応じたより適切なプレスリリースの方法を見つけることを目標にしました。

![ワークショップに参加したメンバー](./workshop_01.jpg "ワークショップに参加したメンバー")

参加者全員が十分に発言できるよう、このワークショップはグループワークを中心に行いました。
3名程度のグループに分かれ、プレスリリースを4つのテーマ、「プレスリリースとは？」、「執筆」、「配信」、「評価」に分けて、各機関の取り組みや課題をディスカッションを通じて共有しました。
その内容はオンラインのドキュメントを用いてライブで共有し、他のグループの議論の内容も全員が把握できるようにしました。このドキュメントは、いわばグッドプラクティス集であり、各担当者が持ち帰って日々のプレスリリースに活かすことが期待されます。

![グループワークの様子](./workshop_02_featured.jpg "グループワークの様子")

このワークショップは、ダニエル・シェンツ氏（神戸大学）をリードオーガナイザーに、南波直樹氏（北海道大学）、福山康弘氏（産総研）、清水智樹氏（京都大学）、長谷部喜八氏（NIMS・農研機構）が企画・運営しました。第2回（日程・場所未定）では、プレスリリースに関わる課題とその解決策について議論を深める予定です。

---

> 下記は2024年10月に会員向けに案内した内容です

## 開催案内

プレスリリースには標準化された評価の枠組みがなく、また、研究機関によって状況やニーズが異なるため、単一の「ベストプラクティス」は存在しません。このワークショップでは、
各機関で実施あるいは試行している「グッドプラクティス」を広報担当者が持ち寄って議論し、共有することで、参加者がそれぞれの課題に応じてより適切なアプローチを見つけられるようにすることを目指します。

具体的には、プレスリリースのプロセスを4つのパート（プレスリリースとは？、執筆、配信、評価）に分解し、グループワークを通じて各パートのグッドプラクティスを順番に議論します。

## 開催概要

- 日時：2024年11月29日（金）11:00 - 17:15
- 会場：神戸大学研究総合拠点（神戸市中央区港島南町7丁目1番48）
- 最寄駅：計算科学センター駅（神戸新交通ポートアイランド線）
- アクセス：http://www.ircpi.kobe-u.ac.jp/access/
- 参加対象：プレスリリースに関心のあるJACST会員
- 募集人数：20名
- 実施形態：現地のみ
- 持ち物：Wi-Fiに接続して利用できるPC

## オーガナイザー

- シェンツ・ダニエル
- 南波直樹
- 福山康弘
- 清水智樹
- 長谷部喜八

---

## プログラム

### 11:00 - 11:20（20分）オリエンテーション

1. 導入と運営（10分）
2. 共有ドキュメントの使い方（5分）
3. 自己紹介：氏名、所属役割（5分）

### 11:20 - 12:10（50分）パート1（導入）：プレスリリースとは？

1. 2-3人のグループで話し合う（25分）
    - 誰のため（誰が得をするのか）：研究者、大学など？
    - ターゲットは誰か（誰が読むか）？
    - どのような成果を期待するか？
    - 誰が書くか（PIO・研究者・外部ライター）？その特徴
2. 各自、パート全体を振り返り、共有ドキュメントにコメント（10分）
3. 全体討論とコメントの追加（15分）

### 12:10 - 13:10（60分）昼食

### 13:10 - 14:20（70分）パート2：執筆

1. 2-3人のグループで話し合う（40分）
    - 広報担当者と研究者（と共同機関）の調整方法
    - 言葉づかいと理解のしやすさ
    - 構成（タイトル、リード文、ポイント、章立て、追加情報）
    - AI利用（ワークフロー統合、サービス、課題）
    - 画像とイラスト
    - 英訳（選択、ワークフロー）
3. 各自、パート全体を振り返り、共有ドキュメントにコメント（10分）
4. 全体討論とコメントの追加（20分）

### 14:20 - 14:30（10分）休憩

### 14:30 - 15:40（70分）パート3：配信

1. 2-3人のグループで話し合う（40分）
    - 報道解禁と配信スケジュール
    - 地元と全国配信
    - 配信プラットフォームの活用
    - 情報の取り扱い（医療系情報、個人情報、連絡先）
    - ピッチング（直接的な売り込み）
    - 他の広報活動（ウェブサイト、SNS、印刷物）との連携
    - 研究情報アーカイブとしての機能
3. 各自、パート全体を振り返り、共有ドキュメントにコメント（10分）
4. 全体討論とコメントの追加（20分）

### 15:40 - 15:50（10分）休憩

### 15:50 - 16:40（50分）パート4：評価

1. 2-3人のグループで話し合う（25分）
    - 何を測定できるか？できないか？データから何がわかるか？
    - 測定・評価結果をどのように次に活かせるか？
    - 評価結果を教員や管理者にどうやって知らせるか？
3. 各自、パート全体を振り返り、共有ドキュメントにコメント（10分）
4. 全体討論とコメントの追加（15分）

### 16:40 - 17:15（35分）全体のまとめ

1. 参加者からの総合討論・全体のまとめ
2. 閉会の挨拶と運営
